\pdfminorversion=4
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{svg}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetheme{Boadilla}
\setbeamercovered{transparent=15}
\usepackage{transparent}
\usepackage{amsmath}
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.3\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}Filippo Ceffa\ \ \ \ 23 Ottobre 2015
  \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.45\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}Analisi, implementazione e testing di Keccak\ \ 
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\begin{document}

\fontfamily{ppl}\selectfont{

\title{{Analisi, implementazione e testing di Keccak,}}
\subtitle{{l'algoritmo vincitore della SHA-3 competition}}
\author{Filippo Ceffa}
\institute{Universita' degli studi di Milano}
\date{23 Ottobre 2015}
\definecolor{bluini}{rgb}{0.2,0.2,0.7}

\begin{frame}

\begin{center}
\color{bluini}\Large{Analisi, implementazione e testing di Keccak,\\*}
\color{bluini}\large{l'algoritmo vincitore della SHA-3 competition\\*\*\\*}
\color{black}{
\includegraphics[width=0.7\linewidth ]{logo.png}
\normalsize\textsc{\*\\*Universita' degli studi di Milano\\*\*\\*}
\large{Filippo Ceffa\\*\*\\*}
\large{23 Ottobre 2015\\*\*\\*}
\normalsize\textit{Relatore:\\*}
\textsc{Prof. Andrea Visconti}
}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[t]{Keccak}
\uncover<1-3>{
	\begin{block}{Che cos'è?}
	\begin{itemize}
		\item Una famiglia di algoritmi di \textbf{hashing}
		\item Il vincitore della SHA-3 competition indetta dal NIST nel 2007 e conclusasi nel 2012
	\end{itemize}
	\end{block}
	}
	\uncover<2-3>{
	\begin{block}{Obiettivo}
	\begin{itemize}
		\item Testing della sicurezza dell'algoritmo, ridotto a tre round, contro attacchi differenziali
	\end{itemize}
	\end{block}
	}
	\uncover<3>{
	\begin{block}{Il lavoro}
	\begin{itemize}
		\item Implementazione dell'algoritmo
		\item Generazione di tracce differenziali
		\item Implementazione pratica di attacchi differenziali
	\end{itemize}
	\end{block}
	}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Keccak: i componenti}
	
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Keccak-$f$}
	\begin{columns}[T]
	\column{0.75\linewidth}
	\begin{itemize}
	\item Keccak-$f$ è il cuore dell'algoritmo
	\item Ne esistono 7 \textbf{permutazioni}
	\item Struttura del round: $\iota\ \circ\ \chi\ \circ\ \pi\ \circ\ \rho\ \circ\ \theta$
	\item $\chi$ è l'unico step non lineare dell'algoritmo
	\end{itemize}
	\column{0.25\linewidth}
	\vspace{1.5mm}
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth ]{cube.png}
	\vspace{0mm}
	\end{columns}
	\end{block}
	}
	\uncover<2>{
	\begin{block}{Funzione spugna}
	
	\begin{itemize}
	\item Input e output di dimensione variabile
	\item Digerisce l'input nella \textbf{fase di assorbimento}
	\item Produce l'output nella \textbf{fase di espansione}
	\end{itemize}
	\only<2>{
		\centering
		\def\svgwidth{.43\linewidth} 
		
		\input{general.pdf_tex}
		}
	\only<1>{
		\centering
		\def\svgwidth{.43\linewidth} 
		\input{general_op.pdf_tex}
	}
	\end{block}
	}
	
	
\end{frame}


%FRAME 4

\begin{frame}[t]{Tracce differenziali}
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Cosa sono?}
		\begin{itemize}
		\item Descrivono l'evoluzione di una differenza attraverso $n$ round
		\item Maggiore è il \textbf{peso} $w$ e maggiore è la sicurezza della traccia
		\item La traccia di peso minimo definisce la sicurezza di Keccak-$f$
		\item $\chi$ è l'unico step ad aggiungere peso
		
		\end{itemize}

	\end{block}
	}
	\uncover<2>{
	\begin{block}{Algoritmi di generazione}
	\vspace{2mm}

	\begin{columns}[T]
	\column{0.005\linewidth}
	\column{0.695\linewidth}
	\textbf{Metodo naïve}:
	\begin{itemize}
		\item Peso minimo = $4 + 4 + 24 = 32$
	\end{itemize}
	\*\\*\textbf{Metodo dei vortici}:
	\begin{itemize}
		\item Peso minimo = $12 + 12 + 12 = 36$
	\end{itemize}
	\column{0.295\linewidth}

	\only<2>{
		\centering
		\includegraphics[width=.85\linewidth ]{vortex.png}
		}
	\only<1>{
		\centering
		\includegraphics[width=.85\linewidth ]{vortex_op.png}
	}
	\vspace{0mm}

	\column{0.005\linewidth}
	\end{columns}
	\end{block}
	}
	
	
\end{frame}




%FRAME 6

\begin{frame}[t]{Attacco al sottoinsieme}
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Paradosso del compleanno}
	Occorrono $2^{\frac{n}{2}}$ estrazioni da un insieme di $2^{n}$ valori perchè la probabilità che due di esse abbiano lo stesso valore sia del $50\%$
	\end{block}
	}

	\uncover<2>{
	\vspace{1.5mm}

	\begin{block}{L'idea generale}
	\begin{columns}[T]
	\column{0.005\linewidth}
	\column{0.495\linewidth}
	\begin{itemize}
	\item Selezionare input che generano output in un sottoinsieme di tutti gli\\*output possibili
	\item Minore è la dimensione del sottoinsieme, minore è il numero di output da calcolare
	\item Gli input devono seguire una \textbf{caratteristica interna}
	\end{itemize}

	\column{0.495\linewidth}
	\*\\*
	\only<2>{
		\centering
		\def\svgwidth{1\textwidth} 
		\input{subset.pdf_tex}
		}
	\only<1>{
		\centering
		\def\svgwidth{1\textwidth} 
		\input{subset_op.pdf_tex}
	}
	\column{0.005\linewidth}
	\end{columns}
	\end{block}
	\vspace{0mm}

	}
	
\end{frame}




%FRAME 8

\begin{frame}[t]{Attacco a due fasi}
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Prima fase}
	\begin{itemize}
		\item Salva in memoria solo le \textit{possibili} collisioni
		\item Utilizza una funzione di hash e un \textbf{array per le occorrenze}
		\item Solo il secondo elemento di una possibile collisione è salvato
	\end{itemize}
	\centering
	\def\svgwidth{0.5\textwidth} 
	\input{cache.pdf_tex}

	\end{block}
	}
	\uncover<2>{
	\begin{block}{Seconda fase}
	\begin{itemize}
		\item Riprocessa tutti gli input
		\item Per ogni input verifica se in memoria è presente un diverso input che produce lo stesso output $\implies$ \textbf{collisione}
	\end{itemize}
	\end{block}
	}
\end{frame}

%FRAME9 

\begin{frame}[t]{Ottimizzazione della memoria}
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Bilanciamento}
	\begin{itemize}
		\item Maggiore dimensione dell'array $\implies$ meno possibili collisioni
		\item La dimensione della hash table si stima con \textbf{Poisson}
		\item Bilanciare array e hash table per minimizzare l'uso di memoria
	\end{itemize}
	\end{block}
	\uncover<2>{
	\begin{block}{}
	\begin{center}
	$\text{Memory} = |\text{array}| + P(r = \frac{\text{nr. inputs}}{|\text{array}|}, x = 2, X \geq x) \times |\text{array}| \times |\text{entry}|$
	\end{center}
	\only<1>{
	\tiny\centering{
	\def\svgwidth{0.4\textwidth} 
	\input{poisson_op.pdf_tex}
	}
	}
	\only<2>{
	\tiny\centering{
	\def\svgwidth{0.4\textwidth} 
	\input{poisson.pdf_tex}
	}
	}
	\end{block}
	}
	}
	
\end{frame}

%FRAME 10
\begin{frame}[t]{Metodi di riduzione}
	\uncover<1-2>{
	\begin{block}{Metodo di riduzione degli input}
	\begin{columns}[T]
	\column{0.005\linewidth}
	\column{0.405\linewidth}
	\vspace{1.5mm}

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Pro}: riduce il tempo di esecuzione di $n$ volte
		\item \textbf{Contro}: riduce la probabilità di collisione
	\end{itemize}
		
	\column{0.585\linewidth}
	\vspace{2mm}

	\scriptsize{
		\centering
		\def\svgwidth{1\textwidth} 
		\input{inputred.pdf_tex}
		}
	\vspace{0mm}

	\column{0.005\linewidth}
	\end{columns}
	\vspace{-2mm}
	\end{block}
	}
	
	\uncover<2>{
	\begin{block}{Metodo di riduzione degli output}
	\begin{columns}[T]
	\column{0.005\linewidth}
	\column{0.405\linewidth}
	\vspace{1.5mm}

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Pro}: non riduce la probabilità di collisione
		\item \textbf{Contro}: non riduce il tempo di esecuzione
	\end{itemize}
		
	\column{0.585\linewidth}
	\vspace{2mm}
	\only<1>{
	\scriptsize{
		\centering
		\def\svgwidth{1\textwidth} 
		\input{outputred_op.pdf_tex}
		}
	}
	\only<2>{
	\scriptsize{
		\centering
		\def\svgwidth{1\textwidth} 
		\input{outputred.pdf_tex}
		}
	}
	\vspace{0mm}

	\column{0.005\linewidth}
	\end{columns}
	\vspace{-2mm}
	\end{block}
	}
\end{frame}



%frame 11
\begin{frame}[t]{Esempio di collisione}
\vspace{2mm}
\begin{block}{Messaggio A}
	\begin{center}
	{\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{9999999999999999 EEEEEEEEEEEEEEEE 5555555555555555 5555555555555555 4444444444444444\\*
	BBBBBBBBBBBBBBBB DDDDDDDDDDDDDDDD EEEEEEEEEEEEEEEE DDDDDDDDDDDDDDDD {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
	}}
\end{center}
\end{block}
\begin{block}{Messaggio B}
	\begin{center}
	{\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{9999999999999999 EEEEEEEEEEEEEEEE 5555555555555555 9999999999999999 7777777777777777\\*
AAAAAAAAAAAAAAAA AAAAAAAAAAAAAAAA 8888888888888888 DDDDDDDDDDDDDDDD {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*
	}}
\end{center}
\end{block}
\uncover<2>{
\begin{block}{Hash in comune}
	\begin{center}
	{\fontsize{7}{8}\selectfont \texttt{8111711111D1911F EF2767FF3C1FFFFC 7D67197536155454 A88A90B849088808 08C8EC0062A08006\\*
77716507A513774F 99199B81A9FD99B1 577457777633754E {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {}  {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} {} \\*
	}
	}
\end{center}
\end{block}
}
\end{frame}

%Frame 12


\begin{frame}[t]{Altri attacchi}
\begin{block}{Keccak-160}
L'attacco al sottoinsieme è stato adattato a due varianti di Keccak-160 che utilizzano rispettivamente Keccak-$f$[400] e Keccak-$f$[800]
\end{block}
\vspace{-2mm}
\uncover<2>{
\begin{columns}[T]
\column{0.355\linewidth}
\begin{block}{Keccak-$f$[400]}
\begin{center}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{MESSAGE A\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
0000 5555 AAAA 0000 0000\\* 
5555 0000 0000 0000 0000\\* 
0000 0000 0000 0000 0000\\* 
{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-\\* 
{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-\\* \*\\*
}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{MESSAGE B\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
FFFF 5555 FFFF 5555 FFFF\\* 
0000 FFFF 0000 0000 FFFF\\* 
AAAA FFFF 0000 0000 AAAA\\* 
{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-\\* 
{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-\\* \*\\*
}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{HASH\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
7F94 D9EB 3CEC 65FD 66B0\\*
5C0C 69A7 FF4A CC4F DA32\\*
}
\end{center}
\end{block}
\column{0.005\linewidth}

\column{0.573\linewidth}
\begin{block}{Keccak-$f$[800]}
\begin{center}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{MESSAGE A\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
55555555 55555555 FFFFFFFF 55555555 FFFFFFFF\\*
55555555 FFFFFFFF FFFFFFFF 55555555 FFFFFFFF\\*
FFFFFFFF 55555555 FFFFFFFF FFFFFFFF 55555555\\*
55555555 55555555 55555555 55555555 FFFFFFFF\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*\*\\*
}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{MESSAGE B\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
55555555 55555555 FFFFFFFF 55555555 FFFFFFFF\\*
FFFFFFFF 55555555 FFFFFFFF FFFFFFFF FFFFFFFF\\*
FFFFFFFF 55555555 55555555 55555555 55555555\\*
55555555 55555555 55555555 55555555 55555555\\*
{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}- {}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-{}-\\*\*\\*
}
\fontsize{7}{8}\selectfont\texttt{HASH\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \\*
E527A3F0 0F2C8107 A93A9AAB F1E56CA3 72898C05\\*\*\\*
}
\end{center}
\end{block}
\end{columns}
}
\end {frame}

\begin{frame}[t]{Conclusioni}
\uncover<1-3>{
	\begin{block}{Risultati}
	\begin{itemize}
		\item Generazione di tracce di peso minimo su 3 round
		\item Dimostrata la vulnerabilità di Keccak-512 ridotto a 3 round...
		\item ...sui 24 richiesti dall'algoritmo completo
	\end{itemize}
	\end{block}
	}
	\uncover<2-3>{
	\begin{block}{Conclusione}
	Keccak-$f$ è attualmente \textbf{sicuro} a qualsiasi tipo di attacco sui 24 round
	\end{block}
	}
	\uncover<3>{
	\begin{block}{Studi futuri}
	Alternative per aggirare il problema:
	\begin{itemize}
	\item Studio delle funzioni spugna
	\item Analisi critica di possibili implementazioni future
	\item Analisi e testing di versioni non standard dell'algoritmo
	\end{itemize}
	

	\end{block}
	}
	
\end{frame}

\begin{frame}[t]{}
\begin{block}{}
\centering
\color{bluini}{
\textit{
\fontfamily{ppl}\selectfont{
{\fontsize{5}{10} \*\\*}
{\fontsize{50}{60} \*\\*}
{\fontsize{50}{60}\selectfont Grazie}
{\fontsize{50}{60}\selectfont \*\\*per}
{\fontsize{50}{60}\selectfont \*\\*l'attenzione!\\*}
{\fontsize{50}{60} \*\\*\*\\*\*\\*}
}
}
}


\end{block}
\end{frame}

}
\end{document}

